萬人上街轟林鄭賣港

萬人上街轟林鄭賣港

頭條

0:00

【元旦大遊行】
【本報訊】元旦日的香港怒氣沖天，人大「一言九鼎」強行「割地」，特首林鄭月娥為護主反斥法律界，萬名港人上街怒轟林鄭「賣港」，以腳步向一地兩檢說不，用行動守護香港土地。六旬長者斥人大專制，「屋企都唔可以阿媽講過就算」；主婦指林鄭是大話精，擔心今日西九、明日全港九；大律師公會前主席余若薇炮轟一言九鼎是教壞細路，法律界呼籲港人企硬，「你自己唔行出嚟，林鄭就幫你出聲」。

記者：鍾雅宜 鄭啟源 羅繼盛

有遊行人士昨舉起諷刺人大常委會副秘書長李飛「一言九鼎」論的道具。陳善南攝

政府的一地兩檢方案被批為割地方案，人大常委會副秘書長李飛日前堅稱人大決定具最高法律效力、一言九鼎；大律師公會其後批評人大未能就一地兩檢提供法理基礎，是閹割《基本法》，卻遭特首林鄭月娥反斥是抱精英心態及持雙重標準，故昨日民陣發起元旦大遊行，亦以反一地兩檢、反23惡法及反閹割議會等為主題。市民由銅鑼灣東角道遊行至政總並舉行集會，部份人走入公民廣場抗議。民陣召集人葉志衍指昨有一萬人上街表達不滿，他指近年遊行人數減少，但昨日有萬人願意放棄假期、走上街頭令人感到鼓舞；警方則指高峯期約有6,200人。

市民憂借勢為23條立法

不少遊行人士表明不滿一地兩檢走上街頭，66歲的王先生與坐輪椅的九旬媽媽遊行，他指人大一言九鼎最令他氣憤，「點可能專制到咁，香港有基本自由，一個屋企都唔可能阿媽講過就算」。主婦羅女士與友人自製「傀儡林鄭割地賣港」等標語，批評林鄭是賣港賊、大話精，如林指高鐵安排是港方向中央提出的要求，她卻認為是中央硬塞給港人，直指她「仲衰過689」，擔心一地兩檢開了壞先例，「今日西九，明日全港九」。連11歲的小六生黃同學亦直指公安在香港執法不合理，「香港嘅嘢應該警察去理，唔應該有其他執法機關去執法」。

有市民則擔心中央借勢為23條立法。首次參與元旦遊行的許小姐稱，一地兩檢明顯違反《基本法》，擔心內地借機要求香港就23條立法，「根本一直都係溫水煮蛙，會一步一步去做」。退休教師周先生指人大常委「話係咁就得」是做了危險先例，「今次事件正正敲響咗喪鐘，日後都會採用呢個方式。若港人仲未覺醒，香港就玩完」。

被林鄭斥精英心態及雙重標準的法律界亦站出來表達不滿。香港大律師公會前主席余若薇炮轟林鄭說法令人驚訝，指她連專業和精英心態也分不清楚，「佢係連廁紙都唔識買，最『精英』就一定係佢」。她指一言九鼎說法是「教壞細路」，「法治就係當權者都要守法，一個唔讀法律嘅人都知道一地兩檢係違反《基本法》」。

李柱銘斥人大「預審案件」

立法會法律界前議員吳靄儀指遊行是為「畀我哋香港人睇，我哋一定要企硬」，她指一地兩檢明顯反映人大是「固意打橫嚟、大石砸死蟹」，借此看港人反應，「香港人都冇反應嘅，咁23條嚟咪嚟。」一地兩檢關注組召集人陳淑莊亦形容昨日遊行十分重要，「如果你自己唔行出嚟，林鄭幫你出聲，李飛幫你出力，人大出嚟出主意」。

前基本法起草委員會委員、民主黨創黨主席李柱銘批評林鄭無擁護《基本法》，認為判斷一地兩檢有否違憲是本港法院的責任，人大決定等於「預審案件」，手段比釋法更差，「大律師公會出嚟講公道說話，林鄭仲鬧返人轉頭，我唔明呢啲咁嘅人點解可以做特首」。港大法律系副教授戴耀廷則認為李飛一言九鼎的真實意思是「我講嘅法律就係法律」，料政府將會更廣泛地運用法律作為壓制工具。

政府發言人強調一地兩檢有充份法理基礎，呼籲社會各界能客觀、務實、全面地去理解一地兩檢安排及相關事宜。

相關新聞
口罩男你好「型」呀！單拖拆元旦遊行大台banner
頭條 4小時前

陳文敏斥林鄭：道理不通講陰功
頭條 4小時前

學者：料失中產支持
頭條 4小時前

千人重返 與保安推撞 20示威者佔領公民廣場平台
頭條 4小時前

羅冠聰：堅持動力來自對港感情
頭條 4小時前

陳日君現身街站助籌款
頭條 4小時前

示威者狂踩「人大決議」
頭條 4小時前

傅振中轟袁國強「着草」
頭條 4小時前

泛民初選參選人現身 獲市民打氣 姚松炎籲3.11投票反「帝制」
頭條 4小時前

不滿改議規 市民盼用選票阻建制橫行
頭條 4小時前

倘不能重奪6席 林榮基倡總辭
頭條 4小時前

初選票站未明 姚感不公
頭條 4小時前

【蘋果照相機】香港人，凝聚每分光
頭條 4小時前

林鄭： 咁又點？

1/800

鄰國同本地班死共狗已經去到WFC階段，話之佢多兩個零係後面都照推，點解班泛民仲諗住咁樣行下街有用

去到今時今日,

仲係度講行街, 講議席乜乜乜 既人, 根本就係社運乞衣, 唔係真正想求改變

講真去行好過唔行，14年之後好似個個都訓哂咁

六旬長者

當日你班仆街中坑廢老好鍾意話後生仔己人憂天，今日知驚呀？洗乾淨自己冚家入棺材啦